\chapter{Análisis y Diseño}
\minitoc
\label{chap:diseno}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Objetivo: Exponer el análisis y diseño del PFC.                              %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\lettrine{E}{n} este capítulo se hablará del análisis y del diseño de la herramienta, explicando las decisiones tomadas y detallando de una forma sencilla, las funciones de cada módulo y la incorporación de componentes para reforzar su robustez.

\section{Aproximación inicial}

Inicialmente, se podría considerar recoger el contra-ejemplo directamente del archivo binario que, en este caso, produce QuickCheck, y crear directamente el texto compatible con PlantUML para luego generar el diagrama de secuencia. Esto no es una buena idea de diseño porque el contra-ejemplo tiene un formato definido y es dependiente de la herramienta de pruebas, en este caso QuickCheck, y el texto compatible definido también es dependiente del PlantUML. Un cambio de formato en el QuickCheck afectaría a todo el proceso, y lo mismo pasaría con cambios en el formato aceptado por PlantUML.

Para aislarnos de estos problemas, se define un formato intermedio el cual será el elemento principal de la herramienta. De esta manera, si cambia el formato del contra-ejemplo o del texto compatible, solo habrá que cambiar los módulos intermedios o dicho de otro modo, los módulos de interpretación y transformación al formato propio, respectivamente. Lo mismo ocurriría en caso de querer adaptar la herramienta para aceptar contra--ejemplos provenientes de otras herramientas de prueba o generar diagramas de secuencia en formatos consumibles por otras herramientas de diagramación.

La Figura~\ref{diagramaInicial} muestra el análisis inicial de la herramienta en un diagrama de bloques, dividiendo responsabilidades y tareas en diferentes módulos de acuerdo a características comunes. 

\begin{figure}[hp]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagenes/diagramaInicial.pdf}
	\caption{Diagrama inicial de la herramienta.}
	\label{diagramaInicial}
\end{figure}

En la herramienta se ha usado QuickCheck para generar las pruebas automáticas y por lo tanto, los contra--ejemplos serán de la forma mostrada en la Figura ~\ref{error1}.
Como se ha comentado antes, la lectura no es muy sencilla, y más aún, si el usuario no tiene un perfil técnico.\\

Este diagrama inicial, de forma general, se podría dividir en tres módulos:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Módulo de lectura del contra--ejemplo}: En este módulo, se lee el contra--ejemplo generado por QuickCheck (en caso de encontrar un fallo) y se escogerían los datos de mayor interés para enviarlos en una estructura legible por el formato propio. Cualquier herramienta alternativa de ejecución de pruebas, como EUnit~\cite{erlangeunit}, o de generación de pruebas automáticas, como PropER~\cite{proper} se podría integrar en la herramienta reimplementando o adaptando este módulo para leer esa misma información del formato proporcionado por la herramienta correspondiente. sin problema.
	\item \textbf{Módulo del formato propio}: Este es el módulo principal donde se va a analizar la información extraída para identificar actores, responsabilidades y mensajes, y se creará la estructura principal donde estarán todos los datos recogidos por el módulo de lectura, para luego, mandarlos al módulo de escritura.
	\item \textbf{Módulo de escritura de texto compatible}: La función principal de este módulo es crear un texto compatible que el PlantUML entienda, a partir de los datos enviados por el módulo de formato propio y generar el diagrama de secuencia UML. Al igual que en el caso del módulo de lectura del contra--ejemplo, sería el módulo que necesitaríamos modificar en caso de que se quisiera generar el diagrama de secuencia en un formato compatible con otra herramienta.
\end{itemize}

La arquitectura global de esos módulos sigue el patrón \textbf{\textit{``Pipe and Filter''}}, que consiste en una cadena de elementos de proceso dispuestos de manera que la salida de cada elemento es la entrada del siguiente, en una analogía con una tubería real.

\subsection{Selección de características \\ de los diagramas de secuencia}

	PlantUML tiene muchas opciones para la representación de diagramas de secuencias, por lo que tras un estudio de las mismas se ha optado por implementar las más importantes o las de mayor interés, siguiendo el siguiente análisis:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Tipos de participantes}: En PlantUML podemos distinguir varios tipos de participantes: \texttt{actor}, \texttt{boundary}, \texttt{control}, \texttt{entity}, \texttt{database}, y \texttt{participant}, como se muestra en la Figura~\ref{participantes}.
		\begin{figure}[htbp]
			\centering
			\subfigure[Texto compatible PlantUML]{\includegraphics[width=60mm]{imagenes/participantes.PNG}}
			\subfigure[Diagrama UML generado]{\includegraphics[width=60mm]{imagenes/participantes1.pdf}}		
			\caption{Participantes de un diagrama de secuencia en PlantUML.}
			\label{participantes}
		\end{figure}		
		
		Como se puede observar, cada tipo de participante tiene su temática. En el caso de esta herramienta y por simplicidad, se ha optado por el uso de \texttt{actor} (que corresponde con el usuario) y \texttt{participant}.
		\item \textbf{Automensaje}: Para representar funciones recursivas (Figura ~\ref{automensaje}).
		\item \textbf{Estilo de flecha}: En PlantUML hay varios tipos de flechas (ver Figura~\ref{flechas}), pero en nuestra herramienta se usarán las más comunes, esto es, la flecha de ``ida'' (que indica la llamada) y la flecha de ``vuelta'' (que indica la contestación). Por simplicidad, se han elegido además las variantes síncronas.
		
		\begin{figure}[htbp]
			\centering
			\subfigure[Texto compatible PlantUML]{\includegraphics[width=50mm]{imagenes/flechas.PNG}}
			\subfigure[Diagrama UML generado]{\includegraphics[width=50mm]{imagenes/flechas1.pdf}}		
			\caption{Participantes de un diagrama de secuencia en PlantUML.}
			\label{flechas}
		\end{figure}
		
		\item \textbf{Número secuencia mensajes}: Es una buena idea para conocer la secuencia de los mensajes, en caso de que los escenarios de prueba sean relativamente extensos (ver Figura ~\ref{automensaje}).
		\item \textbf{Título y leyenda}: A priori, son dos opciones diferentes pero muestran prácticamente lo mismo. Se han usado para mostrar el nombre de la propiedad donde ocurrió el contra--ejemplo. (ver Figura ~\ref{automensaje})
		\begin{figure}[htbp]
			\centering
			\subfigure[Texto compatible PlantUML]{\includegraphics[width=60mm]{imagenes/automensaje1.PNG}}
			\subfigure[Diagrama UML generado]{\includegraphics[width=60mm]{imagenes/automensaje.pdf}}		
			\caption{Ejemplo de automensaje, numero de secuencia y título.} \label{automensaje}
		\end{figure}		

		\item \textbf{División de los diagramas}: Esta opción se activa con \texttt{newpage}. Es una buena opción para diagramas muy grandes. En esta herramienta, se usa para dividir el diagrama en caso de producirse contra--ejemplos en diferentes propiedades (Figura ~\ref{textCompatibleDiv} y ~\ref{diaDividido}).
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=13cm]{imagenes/textCompatibleDiv.PNG}
			\caption{Texto compatible PlantUML.}
			\label{textCompatibleDiv}
		\end{figure}
		\begin{figure}[htbp]
			\centering
			\subfigure{\includegraphics[width=70mm]{imagenes/diagramaPropdivididas1.pdf}}
			\subfigure{\includegraphics[width=70mm]{imagenes/diagramaPropdivididas2.pdf}}
			\caption{Diagramas UML divididos por propiedades.} 
			\label{diaDividido}
		\end{figure}
				
	\end{itemize}

\clearpage
Las demás opciones soportadas por PlantUML como la personalización del color de las flechas, agrupación de mensajes o funciones como \texttt{alt}, \texttt{opt}, \texttt{loop}, notas, etc.~no se han tomando en consideración.

\clearpage
\section{Aproximación final}

Una vez contempladas las funcionalidades básicas, se refina la arquitectura inicial para mejorar el diseño y posteriormente la implementación de la herramienta. En concreto, se ha incluido un módulo \texttt{Supervisor} \cite{supervisor} para que monitorice a los diferentes procesos que se encargarán en tiempo de ejecución de las funcionalidades de los módulos identificados en la aproximación inicial. El supervisor es el responsable de iniciar, detener y monitorizar dichos procesos, manteniéndolos vivos y reiniciándolos cuando sea necesario.

El inicio del supervisor será en el módulo de formato propio y el supervisor a su vez creará el proceso hijo \texttt{Runner} el cual va a monitorizar.
En el módulo escribir texto compatible, se hará una llamada al proceso \texttt{Runner} y se creará el diagrama UML a partir del texto compatible.

El diagrama de bloques final, después de añadir el supervisor, se muestra en la Figura~\ref{diaFinal}.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{imagenes/diagrama_secuencia.pdf}
	\caption{Diagrama de secuencia del caso de uso típico de la herramienta.}
	\label{diagrama_secuencia}
\end{figure}
\begin{figure}[hp]
	\centering
	\includegraphics[angle=90,width=10cm]{imagenes/DiagramaTFGfinal.pdf}
	\caption{Diagrama final de la herramienta.}
	\label{diaFinal}
\end{figure}
